---
title: " fronteira e trâmites e um hostel inesperado"
date: 2014-10-28 19:34:26
---

o ônibus que saía de Iruya partiu às seis da madrugada na escuridão (descemos a ladeira com mochilas e sem ver muito bem onde estávamos pisando). às nove estávamos no encontro da estrada de terra que vai a Iruya e a _ruta 9_. dali tomamos um ônibus até La Quiaca, fronteira com Bolívia.

eu precisava cruzar a fronteira porque me ia vencer o visto de turista na Argentina. também queria conhecer Yavi, um povoadinho vizinho que todos pelo caminho me indicaram (menos um parente da _doña_ Asunta em Iruya que tinha dito que sim é lindo mas não é como aqui). Barbara e Marie seguiam pra Bolívia. fomos direto ao hostel indicado no livrinho _Get South_ (desconto de 10%), a cinco quadras e meia da rodoviária. o nome do hostel é El Apolillo. de fora uma casa mei sem vergonha com um portão velho. por dentro: wooosh.

tudo lindo e colorido e limpo e arrumadinho. muitas referências a La Boca. a cachorrinha (outra dessas que parece um porquinho) se chamava Antu (mapuche pra _sol_) e tinha uma casinha com os dizeres _soy Antu de la Boca_. uma cozinha linda e colorida e limpa e arrumadinha. vai vendo a que ponto chegamos quando a pessoa se impressiona com uma pia de cozinha (e que linda pia).

e depois de três dias sem internet a gente tinha também wifi. mais ou menos. um wifi que vinha no lombo de uma lhama. eu e Barbara saímos pra cruzar a fronteira; Marie ficou porque se ela saísse e voltasse teria que pagar alguma taxa qualquer de europeus. caminhamos com a calma que pediam os 3440 metros de altitude de La Quiaca. paf. que coisa curiosa é a altitude. porque o coração dispara com alguns passos numa ladeira de inclinação mínima como se um esforço terrível; a cabeça fica leve basta um movimento mais brusco, como se depois de um tanto de vinho; o estômago, se vazio, parece ainda mais vazio; se cheio, parece ainda mais cheio e com preguiça de fazer digestão. (e claro que eu não vou dizer o que acontece se você sair correndo porque sinceramente eu nunca fiz isso e só sei imaginar o que acontece, como aliás eu fiz no _A última expedição_.) aí que compramos uns sandubas de rosbife no caminho e seguimos até a fronteira. (sanduba de rosbife tudo o que eu mais precisava naquele momento da minha vida.)

La Quiaca não é o mais feio dos povoados, principalmente por se tratar de fronteira (tem até uma praça simpática), mas também não é um troço exatamente muito lindo. trata-se de um povoado da puna, como convém, com essas casas baixas com telhado de chapa e esse tom de terra por todo lado. aí que o lado boliviano curiosamente tem outra cara, com algumas quadras depois da fronteira cheias de comércio e aquela construção típica boliviana: aquela sem o acabamento do reboco. as cholas bolivianas são diferentes das mulheres do norte argentino, ainda que parecidas (no norte argentino a influência do _gaucho_ ainda é muito presente). também são mais mal-humoradas. trâmites feitos comprei folhas de coca e já meti umas na boca pra dar uma força na digestão do sanduba de rosbife. depois de encontrar a bilheteria do trem precisamos matar tempo até que abrisse e ficamos na praça vendo o tempo passar. um senhor veio puxar assunto e tinha vivido muitos anos na Argentina e conhecia São Paulo e Santos e Rio de Janeiro e era arquiteto etc. mui simpático. nos contou um pouco sobre a origem da região e disse que tinha voltado pra morrer em casa (exagerado porque nem era tão velho).

no final das contas a bilheteria não tinha sistema e era pra elas voltarem no dia seguinte que dava pra comprar na hora. voltamos pra uma fila gigante na imigração. (e o sujeito da imigração argentina que olha meu passaporte sem dúvida se dá conta de que eu só tinha cruzado a fronteira pelo prazo do visto e pergunta _hacia donde vá ahora, señorita?_)

enfim Argentina, comprar yerba mate e pasta de dente que acabaram, macarrão pra fazer à noite e nos agarrou uma chuva de céu azul (uma nuvem gorda e cinzenta única entre as outras inofensivas e branquinhas) com umas gotas esparsas: grandes e pesadas e GELADAS. alcançamos o hostel a tempo. a roupa que tinha ido pra máquina quando chegamos já estava limpa e seca. principalmente limpa. que alegria roupa limpa. que alegria uma ducha quentinha e forte. que alegria uma cama confortável, um travesseiro na altura certa, um espaço comum agradável e uma cozinha bem equipada. disso tudo, a internet via lhama a gente releva. fácil.
